@prefix : <http://example.org/#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<http://example.org/>
    a owl:Ontology .

:Human
    a owl:Class ;
    rdfs:comment "Класс 'Человек'"@ru .

:hasParent
    a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain :Human ;
    rdfs:range :Human ;
    rdfs:comment "Свойство 'имеет родителя', связанное с одним экземпляром Human."@ru ;
    owl:inverseOf :isParentOf .

:isParentOf
    a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:domain :Human ;
    rdfs:range :Human ;
    rdfs:comment "Обратное свойство 'является родителем'."@ru .

:ancestor
    a owl:TransitiveProperty, owl:ObjectProperty ;
    rdfs:subPropertyOf :hasParent ;
    rdfs:domain :Human ;
    rdfs:range :Human ;
    rdfs:comment "Транситивное свойство 'предок'. Используется для вычисления цепочки родителей."@ru .

:descendant
    a owl:TransitiveProperty, owl:ObjectProperty ;
    rdfs:subPropertyOf :isParentOf ;
    rdfs:domain :Human ;
    rdfs:range :Human ;
    rdfs:comment "Транситивное свойство 'потомок'. Используется для вычисления цепочки детей."@ru .

# Экземпляры класса Human
:John
    a :Human ;
    :hasParent :Mary .

:Mary
    a :Human .